\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands

\usepackage{graphicx}

\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Politechnika Wrocławska, Wydział Podstawowych Problemów techniki} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 2 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Łukasz Biel} % Your name

\date{\normalsize02.02.2017} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\tableofcontents

\section{Uwarunkowanie programu obliczającego iloczyn skalarny (zadanie 1)}

\subsection{Opis}
Celem zadania było zmodyfikowanie danych użytych w zadaniu 5 z listy pierwszej w
niewielkim stopniu (dokładnie, usunięcie najmniej znaczących cyfr $x4$ i $x5$),
a następnie sprawdzenie jak wpłynie to na rozwiązanie.

\subsection{Wyniki}
Porównanie wyników wygląda następująco:

\subsubsection{Arytmetyka Float32}
\begin{itemize}
\item "w przód" -> -0.3472038161853561 $|$ -0.3472038161889941
\item "w tył" -> -0.3472038162872195 $|$ -0.3472038162872195
\item "od max do min" -> -0.3472038162872195 $|$ -0.3472038162872195
\item "od min do max" -> -0.3472038162872195 $|$ -0.3472038162872195
\end{itemize}

\subsubsection{Arytmetyka Float64}
\begin{itemize}
\item "w przód" -> 1.0251881368296672e-10 $|$ -0.004296342739891585
\item "w tył" -> -1.5643308870494366e-10 $|$ -0.004296342998713953
\item "od max do min" -> 0.0 $|$ -0.004296342842280865
\item "od min do max" -> 0.0 $|$ -0.004296342842280865
\end{itemize}

\subsection{Wnioski}
Wyniki dla arytmetyki Float32 nie wykazały prawie żadnej różnicy. Jedynie dla metody
"w przód" pojawiły się odchyły, co świadczy o tym, że zarówno ta metoda jak i metoda
"w tył" (obie te metody polegają na liczeniu iloczynu skalarnego bez użycia sortowania
na wektorach) są bardzo podatne na błędy precyzji.
Dla arytmetyki 64-bitowej natomiast pojawiły się znaczne odchyły w wynikach. Pomimo, że
modyfikacja zmienneych wejściowych była nieznaczna, każdy z algorytmów pomylił się o ok
0.004 wobec właściwego wyniku. Jak było pokazane w przypadku listy pierwszej, błąd precyzji
był w nim minimalny, nawet dla niesortowanych wersji algorytmu. W tym przypadku natomiast
pojawił się takowy, i to dość znaczny. Samo uwarunkowanie zadania, biorąc pod uwagę, że dla
oryginalnych danych wynik zbliżał się lub wynosił $0$ a w tym przypadku od $0$ się różni
generuje ogromy błąd względny.

\section{Rozwiązywanie układów równań w postaci macierzy (zadanie 2)}

\subsection{Opis}
Celem zadania było rozwiązanie układu równań dla 2 typów macierzy, tj. macierzy Hilberta
oraz macierzy wygenerowanej losowo, stosując metodę eliminacji Gaussa oraz wzór wykorzystujący
odwrotność macierzy. Na początku znany był wektor wartości x, który składał się z samych 1
a wektor b należało wygenerować z iloczynu A oraz x.
Same równania miały następnie mieć postać $A*x = b$, gdzie należało znaleźć nowy wektor x,
powstały w wyniku zarówno błędów precyzji jak i możliwych problemów z uwarunkowaniem zadania.

\subsection{Implementacja}
Implementacja rozwiązywanai układu równań metodą gaussa nie odbiegała od typowej definicji.
Nie zostało użyte pivotowanie, jedynie iteracja po wszystkich elementach i tworzenie macierzy
trójkątnej.

\subsection{Wyniki}
Ze względu na dużą ilość wyników przedstawie tutaj tylko wybrane. Funkcja dokonująca
generacji wszystkich przypadków znajduje się w pliku zad2.jl. Wyniki, które przedstawiam
podzielone są na 2 kategorie, macierze losowe oraz macierze Hilberta. Dla każdej wartości, którą
wybieram przedstawiam średnią odległość od właściwego wyniku dla rozwiązania metodą gaussa
oraz metodą macierzy odwrotnej.

\subsubsection{Macierze randomowe}
\begin{itemize}
\item $c = 10^3$, $n = 5$: Gauss(0.5772938984540502) | Inv(8.326672684688674e-15)
\item $c = 10^16$, $n = 10$: Gauss(2.599017321819547) | Inv(0.05624999999999991) 
\item $c = 10^12$, $n = 15$: Gauss(29.5482019308342) | Inv(3.9164225260401864e-5)
\end{itemize}

\subsubsection{Macierze Hilberta}
\begin{itemize}
\item $n = 3$: Gauss(-276.6111111111095) | Inv(0.0)
\item $n = 5$: Gauss(6.208328048128943e10) | Inv(1.7963408538435033e-12)
\item $n = 8$: Gauss(1.395274882424084e33) | Inv(1.4632678357884288e-7)
\end{itemize}

\subsection{Wnioski}
W obu przypadkach metoda rozwiązywania układów równań sposobem Gaussa była wielokrotnie mniej
dokładna od metody używającej macierzy odwrotnej. Można przyjąć wniosek, iż samo zadanie było źle uwarunkowane w
odniesieniu do metody Gaussa.
Ciekawym jest, że w obserowwanych przeze mnie przypadkach dla macierzy losowej często
pojawiał się tylko jeden wynik, który zawyżał średni błąd. Metoda macierzy odwrotnej generowała najczęściej
błąd względny rzędu co najmniej $10^-5$, jednak w drugim przypadku wygenerowała ona błąd rzędu $5/100$.

\section{Wielomian Wilkinsona (zadanie 3)}

\subsection{Opis}
Wielomian Wilkinsona jest wielomianem o pierwiastkach w punktach od 1 do 20, odległych
od siebie o 1. Jak zostanie pokazane, jest to wielomian źle uwarunkowany. Już dla samego znalezienia
wartości wielomianu biblioteka języka julia Polynomials generuje wartości niezgodne z prawdą, a
po zmianach problem jeszcze się pogłębia.

\subsection{Aplikacja oraz wyniki}
Zostały wygenerowane 3 wielomiany - wielomian wilkinsona powstały z współczynników
dla jego postaci normalnej, wielomian w formie iloczynowej oraz wielomian w postaci
normalnej zmodyfikowany o rząd wielkości $2^-23$ dla współczynnika przy $x^19$.
Dla oryginalnego wielomianu w postaci normalnej oraz dla wielomianu zmienionego zostały wygenerowane pierwiastki.
Zostały też obliczone wartości w wygenerowanych pierwiastkach, by sprawdzić, jak bardzo odległa jest
wartość wielomianu w miejscu danego pierwiastka od zera.
Wyniki można zobaczyć na Rysunkach 3.1 i 3.2.

\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{3/figure_1.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{3/figure_2.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{3/figure_3.png}
  \caption{Wartości w miejscach "pierwiastków" dla postaci normalnej,
    dla postaci normalnej przy zmienionych parametrach oraz dla postaci iloczynowej}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{3/figure_4.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{3/figure_5.png}
  \caption{Wartości pierwiastków dla postaci niezmienionej oraz zmodyfikowanej}
\end{figure*}

\subsection{Wnioski}
W każdym przypadku wielomiany te wygenerowały wartości odbiegające od miejsc zerowych,
niezależnie jak niewiele, wielomian Wilkinsona ma na tyle znaczące oscylacje, że modyfikacja
o setną część może spowodować zmianę wartości o rząd kilku zer.

\section{Uwarunkowanie równania rekurencyjnego (zadanie 4)}

\subsection{Opis}
Zadanie polegało na sprawdzeniu uwarunkowania zadania polegającego na wyliczaniu 40 elementu pewnego
zbioru rekurencyjnego. Zostały podane dane do eksperymentów, które należało wykonać. Podana funkcja była
funkcją oscylującą, dla której każda iteracja znacząco się wachała wobec poprzedniej i najłatwiej było przyrównać
ją do wartości n+2 lub n-2.

\subsection{Wyniki}
Wynikiem 40 iteracji zadanej funkcji bez obcięć jest liczba $1.1950119$, natomiast z obcięciami
$0.787f$.
Wynikiem 40 iteracji zadanej funkcji dla precyzji Float64 jest natomiast liczba $0.9181904810895378$.

\subsection{Wnioski}
Dokładność wyników zadanej funkcji jest wybitnie zależna od precyzji arytmetyki. Można zakładać,
że najbardziej dokłądny wynik został przedstawiony nam przez liczbę 64-bitową, ale jest to tylko
przewidywanie. Winne takiemu stanowi rzeczy są obcięcia powstałe podczas równań.

\section{Ciągi kwadratów (zadanie 5)}

\subsection{Opis}
Celem zadania było, jak w przypadku zadania 4, sprawdzić dokładność funkcji rekurencyjnej
generującej ciąg wartości.

\subsection{Wyniki}
\begin{itemize}
\item $c = -2$ i $x0 = 1$ - przypadek dąży do $-1$ a następnie tam zostaje
\item $c = -2$ i $x0 = 2$ - przypadek generuje prostą $x = 2$
\item $c = -2$ i $x0 = 1.99999999999999$ - Rysunek 5.1
\item $c = -1$ i $x0 = 1$ - Rysunek 5.1
\item $c = -1$ i $x0 = -1$ - Rysunek 5.1
\item $c = -1$ i $x0 = 0.75$ - Rysunek 5.1
\item $c = -1$ i $x0 = 0.25$ - Rysunek 5.1
\end{itemize}

\begin{figure*}
  \centering
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{5/figure_1.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{5/figure_2.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{5/figure_3.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{5/figure_4.png}
  \includegraphics[width=0.48\textwidth]{5/figure_5.png}
  \caption{Kolejne przypadki dla funkcji $x_{n+1} = x^2 + c$, od 3 do 7 licząc od lewej}
\end{figure*}

\subsection{Wnioski}
Dwa pierwsze przypadki stabilizowały się natycmiast, głównie ze względu na argumenty. Można również stwierdzić,
że przynajmniej w testowanym zakresie nie generowały one błędów obliczeniowych.
Dla przypadków od 4 do 7 pojawiały się oscylacje, które dla przypadków 6 i 7 potrzebowały kilku
wykonań funkcji aby się ustabilizować.
Najciekawszy był przypadek 3, gdyż oscylował on między 2 oraz -2, jednak nawet dla 20000 iteracji
nie można było zaobserowwać jednolitego wzorca. Istnieje możliwość, iż takowy nie mógł powstać właśnie
przez błędy spowodowane dokładnością typu Float64.

\end{document}
